# 形容詞

## 単語の形成

原則として品詞語尾 **‐a** を語根に付ける事で作られます。

事実上の修飾語のため、通常は修飾される単語の前に置かれます。形容動詞の場合は動詞の後に置かれます。

- alt**a** evey = 大きな家
- blu**a** pile = 青い錠剤
- warm**a** nyame = 温かい食事
- amig**a** kosade = 友人関係
- t**a** somey = 人体

修飾される単語の後に形容詞を置く事も出来ますが、その形容詞の後ろに別の修飾される単語や代名詞が続かない場合に限られます。

- 食べる人 = nyam**a** ane または ane nyam**a**
- チョコレートを食べる人 = 
	- ❌ ane nyam**a** tcokolate → 「人は食べるチョコレートだ」という意味不明の文章になる
	- ⭕ ane ke nyami tcokolate → 関係代名詞 **ke** を使って **チョコレートを食べる** + **人** とする

形容詞の中には品詞語尾 **‐a** で終わらないものもあります。**数字**(un, bi, biti …)や**相関詞**(後のページで解説します) です。

いくつかの形容詞が同じ根から派生する事もあります。これは特に **lov‐**(愛) の場合です。どのような形容詞を扱っているのかは文脈から判断すれば十分です。

形容詞が質的な(主語の状態や行った行為を表す)ものであれば、それは動詞から派生した形容詞です。その意味は現在形の動詞の意味に相当します。

- lov**i**(愛する) → lov**a**(愛する～)
	- lov**a** mate = 愛する女性
- fob**i**(恐がる、恐れる) → fob**a**(恐い)
	- fob**a** bate = 恐い男
- map**i**(母へ) → map**a**(母の～)
	- map**a** masere = 母の姉妹

形容詞が(名詞の補語として)関係性を表す場合は名詞から派生した形容詞(不定詞)となります。その意味は名詞の補語(～の + 対象の名詞)に相当します。

- lov**e**(愛) → lov**a**(愛の～)
	- lov**a** kosade = 愛の関係 = 情事
- fob**e**(恐怖) → fob**a**(恐怖の)
	- fob**a** yaye = 恐怖の叫び
- map**e**(母) → map**a**(母の)
	- map**a** sade = 母親の行動
